\chapter*{Introduction Générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction Générale}

Au cours des dernières années, le secteur bancaire a connu une transformation profonde sous l’impulsion de la digitalisation et de l’essor des technologies liées à la donnée. Dans ce contexte, les institutions financières s’appuient de plus en plus sur leurs systèmes d’information pour analyser les comportements clients, optimiser leurs processus et piloter leurs activités de manière efficace.

La donnée est ainsi devenue un actif stratégique. Toutefois, sa valeur dépend directement de sa qualité. Des données inexactes ou mal structurées peuvent engendrer des erreurs d’analyse, des décisions inadaptées et des risques importants, notamment dans des domaines sensibles tels que l’octroi de crédit ou la conformité réglementaire.

Face à ces enjeux, les organisations mettent en place des démarches de Data Governance visant à structurer, contrôler et valoriser leurs données. Parmi les axes majeurs de cette gouvernance figure la gestion de la qualité des données, qui repose sur la définition de règles de contrôle, leur automatisation et le suivi d’indicateurs de performance.

C’est dans ce cadre que s’inscrit le présent projet, réalisé au sein de CIH Bank. Il a pour objectif de concevoir et de mettre en œuvre une solution automatisée permettant de contrôler, mesurer et améliorer la qualité des données.

Le présent rapport est structuré comme suit : le premier chapitre présente l’organisme d’accueil, le deuxième expose le contexte et la problématique, le troisième décrit la conception de la solution, le quatrième détaille sa réalisation, et le dernier chapitre analyse les résultats obtenus.
