\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

\vspace*{1cm}

Avant tout, je tiens à exprimer ma profonde gratitude à Dieu le Tout-Puissant pour m'avoir donné la force, la patience et la persévérance nécessaires pour mener à bien ce travail.

\vspace{0.5cm}

Je tiens à exprimer mes sincères remerciements à mon école d'accueil, l'Université de Nice Sophia Antipolis (UNICA) et l'École Marocaine des Sciences de l'Ingénieur (EMSI) pour m'avoir assuré une excellente formation académique et des bases solides pour entamer ma vie professionnelle.

\vspace{0.5cm}

J'adresse mes remerciements les plus chaleureux à mon encadrant pédagogique, \textbf{Mr. Marouan Skiti}, pour ses conseils méthodologiques avisés, sa disponibilité continue et la bienveillance dont il a fait preuve tout au long du suivi de ce projet de fin d'études.

\vspace{0.5cm}

Mes remerciements les plus vifs s'adressent à l'institution de mon stage, \textbf{CIH BANK}, pour m'avoir ouvert ses portes et permis de réaliser ce travail dans un environnement professionnel stimulant et formateur.

\vspace{0.5cm}

Je exprime toute ma reconnaissance à mes encadrants de stage chez CIH Bank, \textbf{Mr. Mohamed Agouzzal} (Manager du Data Office) et \textbf{Mr. Marouan Naoui} (Data Engineer / Steward), pour leur accueil chaleureux, leur confiance, leur précieux encadrement et leur soutien technique rigoureux durant toute la durée de mon projet. Leurs directives éclairées m'ont grandement aidé à surmonter les difficultés techniques et à concevoir ce pipeline.

\vspace{0.5cm}

Enfin, je remercie l'ensemble des collaborateurs de CIH Bank et les membres de l'équipe Data Office pour leur esprit d'équipe, leur soutien et les échanges enrichissants que nous avons partagés. Que tous ceux qui ont contribué de près ou de loin à la réussite de ce projet trouvent ici l'expression de ma profonde gratitude.
